\chapter{descripteur de pipeline}
\label{chap:yaml}

Dans ce projet, nous offrons à nos utilisateurs la possibilité d’écrire leur propre pipeline via notre descripteur de pipeline accessible sur notre frontend. Ceci afin que chaque utilisateur puisse réduire leur analyse à leur besoin spécifique. Ce descripteur utilise la syntaxe yaml et est décrit dans les sections suivantes. Afin que nos utilisateurs puissent réutiliser des pipelines qu’ils ont écrits au préalable nous avons mis en place la persistance des pipelines sauvegardée.

\section{général}

Le descripteur de pipeline est donc utilisé pour décrire un pipeline personnalisé comme démontrer dans l’exemple suivant : 

\begin{sourcebox}{yaml}{Exemple de descripteur de pipeline}
name : mon pipeline
version : 1.0.0
variables :
    repositoriesURL :
        type : list
        mark : enter the list of repositories?
tasks : 
    - clone :
        parameter : "{{ repositoriesURL }} "
        artifact : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
    - analyse : 
        spring : true
    - logs : 
        artifact :  "{{ repositoriesURL }}logTask"
        dependency : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
\end{sourcebox}
Le descripteur de pipeline inclus les composants principaux suivant :
\begin{itemize}
	\item \textbf{élément global :} un identifiant et une version qui permettent d'identifier le descripteur. De manière optionnelle on peut rajouter une description, une organisation, un auteur.
	\item \textbf{variables :} composant décrit dans la section~\ref{sec:variables} permettant de définir des variables pour chaque exécution du pipeline
	\item \textbf{tasks :} composant décrit dans la section~\ref{sec:tasks} permettant de définir une liste des tâches exécutables du pipeline.
	
\end{itemize}


\section{Variables}
\label{sec:variables}

Nous désirons, que nos utilisateurs écrivant leurs propres pipelines puissent réutiliser leurs descriptions de pipeline afin de l’exécuter ultérieurement en facilitant le changement de certaines variables; par exemple d’autres repositories.
\newline 
Pour l’aider dans sa tâche, il peut commencer sa description yaml avec le composant facultative \textit{variables} ce composant permet de définir une ou plusieurs variables à redéfinir à chaque exécution du pipeline.
\begin{sourcebox}{yaml}{Exemple de composant variable yaml}
variables :
    repositoriesURL : 
        type : list
        mark : enter the list of repository ?
    result :
        type : text
        mark : enter the file where the result is save
\end{sourcebox}

Chaque variable doit posséder les trois éléments suivants : 
\begin{itemize}
	\item \textbf{type :} text ou list (voir section~\ref{sec:usevar})
	\item\textbf{ mark :} phrase qui décrit la variable; elle sera affichée lors de la définition de sa valeur
\end{itemize}




\subsection{utilisation des variables}
\label{sec:usevar}
Dans n’importe quel autre block du pipeline, on peut réutilisé une variable de la manière suivante \com{\{\{ nom de la variable \}\}}. Lorsque cette variable est de type liste, le block est dupliqué et chaque élément de la liste remplace la variable, par exemple les deux fichiers yaml suivants sont similaires : 

\begin{sourcebox}{yaml}{example 1 utilisations des variables }
variables :
    repositories1 : 
        type : text 
        mark : a first repository 
    repositories2 :
        type : text
        mark : a second repository        
tasks : 
    - clone :
        parameter : "{{ repositoriesURL }} "
        artifact : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
    - analyse : 
        spring : true
    - logs : 
        artifact :  "{{ repositoriesURL }}logTask"
        dependency : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
\end{sourcebox}

\begin{sourcebox}{yaml}{example 2 utilisation des variables}
variables :
    repositoriesURL : 
        type : list
        mark : enter the list of repository ?      
task : 
    clone :
        image : git 
        command : git clone {{ repositoriesURL }}
\end{sourcebox} 


\section{tâche}
\label{sec:tasks}

Ce composant permet de définir une liste de tâches exécutables de notre pipeline. Chacune des tâches ainsi que leur paramètre et leur utilité sont décrits dans la section~\ref{sec:image}. L’ordre dans lequel ses taches sont décrites n’a pas d’importance, notre orchestrateur gérera l’ordre d’exécution des tâches.
Chaque tâche produit un résultat sous fourme de json qui est sauvegardé via des artefacts, à la fin d’une exécution de pipeline tous les fichiers (à l’exception des résultats) sont détruit afin de libéré de l’espace.

\subsection{artifacts et dependencies}

La plupart de nos tâches produisent des résultats et certaines d’entre elles nécessitent le résultat d’une autre tâche. Dans cette section nous allons expliquer comment utilisé les artéfacts afin de pouvoir récupérer ces résultats et les transmettre a d’autre tâche, nous nous sommes basés sur les artéfacts gitlab~\cite{gitlabArtifact} que nous avons remanié pour notre usage.

\begin{sourcebox}{yaml}{example d'utilisation des artifacts}    
tasks : 
    - clone :
        parameter : "{{ repositoriesURL }} "
        artifact : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
    - logs : 
        artifact :  "{{ repositoriesURL }}logTask"
        dependency : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
\end{sourcebox}

Dans l’exemple ci-dessus on peut voir qu’on peut grâce au composant artéfacts définir un nom permettant de sauvegarder le résultat de la tâche produite; pour réutiliser ce résultat dans la tâche log il suffit d’utiliser le composant \textit{dependency}.
\newline


\section{tâche utilisable}
\label{sec:tache}
Cette section décrit les différentes tâches possibles pour notre pipeline.

\subsection{clone}

Cette tâche permet de cloner un repository dans nos volumes afin de pouvoir les traiter dans d'autre tâche.

la tâche clone doit contenir les composant suivant :
\begin{itemize}
	\item parameter : url du clone d'un repository
	\item artifact : nom de fichier pour sauvegarder le résultat
\end{itemize}

\begin{sourcebox}{yaml}{ utilisations clone }
    - clone :
        parameter : "{{ repositoriesURL }}"
        artifact : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"
\end{sourcebox}

Le résultat de cette tâche est l'objet JSON suivant.

\begin{sourcebox}{js}{exemple de résultat de la tache clone}
	{ clone : "nom_du_repo" }
\end{sourcebox} 

où nom$\_$du$\_$repo est le nom du dossier dans lequel les fichiers ont été cloner.

\subsection{logs}

Cette tâche permet d’obtenir les logs pour un repository. Il faut au préalable avoir cloné le repos avec la tâche clone. 

la tâche log doit contenir les composants suivant :
\begin{itemize}
	\item dependency : contient l'artefact de la tâche clone associer
	\item artifact : nom de fichier pour sauvegarder le résultat
\end{itemize}

\begin{sourcebox}{yaml}{ utilisations de git clone }
     
    - logs : 
        artifact :  "{{ repositoriesURL }}logTask"
        dependency : "{{ repositoriesURL }}cloneTask"

\end{sourcebox}

le résultat de cette tâche est l'objet JSON suivant : 

\begin{sourcebox}{JSON}{exemple de résultat de la tache clone}
	{ "logs" : [
	{"author":"alexa","date":"2019-10-07 22:15:25 +0200"},
	{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
	{"author":"alice","date":"2019-10-07 21:48:07 +0200"},
	{"author":"alice","date":"2019-10-07 15:45:08 +0000"},
	{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
	{"author":"bobie","date":"2019-10-07 20:14:36 +0000"},
	{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
	{"author":"alice","date":"2019-10-07 21:48:07 +0200"},
	{"author":"bobie","date":"2019-10-07 15:49:08 +0000"}
	] }
\end{sourcebox}

Pour objenir chacun des logs on utilise pretty format de git log de la manière suivante  
\com{--pretty='$\{$"author":"$\%$aN", "date" :"$\%$ai" $\}$'}.
\newline
où $\%$ai nous permet d'obtenir la date à laquel le commit a été push.
\newline
où $\%$aN nous permet d'avoir le nom de l'auteur en utilisant mail map; malheuresement malgrès ça on arrive a quelques abération certainement du a des changement de nom, les accents. Nous avons essayer plusieurs variante mais nous n'avons pas réussi à gérer ce problème de manière satisfessante. 

\subsection{ analyse }

Cette tâche détecte les fichiers package.json et pom.xml. Pour les premiers elle part du principe que le fichier est a la racine d’un microservice coder en JavaScript et pour le second un microservice coder en java. Elle va ensuite parser chacun des deux fichiers et détecter les frameworks que nous avons décider de mettre le focus défini au \autoref{ch:intro}.
\newline
Dans cette première version de notre application, le seul composant que doit contenir cette tâche est son artefact (nom du fichier pour sauvegarder le résultat). Dans la prochaine version nous espérons pouvoir ajouter des composants qui offre plus d’analyse de certain langage par exemple en mettant spring a true comme composant il serait possible d’accéder à une analyse plus complète des microservices spring.
\newline
Nous avons choisi que cette tâche s’applique à tous les repositories qui ont été lancés dans ce pipeline. Notre but étant d’offrir des analyses à travers plusieurs repositories nous n’avons pas voulu complexifier la description de cette tâche en lui ajoutant des compensant qui permettrait de spécifier certain repositories spécifique.


\begin{sourcebox}{yaml}{ exemple de la tâche analyse }
    - analyse : 
        artifact : "analyse.json"     
\end{sourcebox}

le résultat de cette tâche est l'objet JSON suivant : 
\begin{sourcebox}{JSON}{ exemple de résultat la tâche analyse }
{ "analyse" :{
	"js":[
		{"path":"./murdergame/backend/hiverdun-back/package.json",
    	"dependency":
    	{"name":"hiverdun",
    	"version":"0.0.0",
    	"dependencies":
     	{"express":
     	{"version":"4.16.4",
     	"from":"express@4.16.4",
     "resolved":"https://registry.npmjs.org/express/-/express-4.16.4.tgz"}}},
     "commit":[
{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
			{"author":"bobie","date":"2019-10-07 20:14:36 +0000"},
			{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
			{"author":"alice","date":"2019-10-07 21:48:07 +0200"},
			{"author":"bobie","date":"2019-10-07 15:49:08 +0000"}
	]}],
	"java":[
		{"path":"./AMT-project-02/microservices/shop-service/spring-server/pom.xml",
		"dependency":
		{"name":"swagger-spring",
		"version":"1.0.0"},
		"dependency":
			{"spring":true}
		"commit":[
			{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
			{"author":"bobie","date":"2019-10-07 20:14:36 +0000"},
			{"author":"alice","date":"2019-10-07 20:14:39 +0000"},
			{"author":"alice","date":"2019-10-07 21:48:07 +0200"},
			{"author":"bobie","date":"2019-10-07 15:49:08 +0000"}
	]}]
	}    
\end{sourcebox}

Le résultat de cette tâche contient énormément d’information, il est structuré de la manière suivante :
un objet ayant une entrée analyse, cette entrée analyse contient elle même des entrées qui correspond au nom du langage utilisé (ici java et js pour JavaScript). Chacun de ces langages contient une liste de microservices. Pour chaque microservice une entrée path contient le chemin jusqu’au fichier de configuration du microservice, une entrée dependency qui donne le nom et la version si celui-ci est défini dans le fichier de configuration (pom.xml ou package.json, une entrée dependency qui contient toutes les informations sur les frameworks que nous avons décidé d’analyser (défini dans le \autoref{ch:intro}) et enfin la liste des commit pour ce microservice spécifiquement.
